<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="http://localhost:8080/">
  <title>Refugio Libertad</title>
  <subtitle>Trabajadores Unidos por la Tierra. Refugio Libertad - Una experiencia de Tierra, Techo, Trabajo y Conectividad.</subtitle>
  <link href="http://localhost:8080/feed.xml" rel="self" />
  <link href="http://localhost:8080/" />
  
  <updated>2023-11-06T00:00:00Z</updated>
  <id>http://localhost:8080/</id>
  <author>
    <name>dbellomo</name>
    <email>tjd8n42b@duck.com</email>
  </author>
  <entry>
    <title>Reorganización y creación de nuevos espacios productivos</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/" />
    <updated>2023-11-06T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;En el marco de la producción agroecológica que se viene gestando en el predio productivo del Refugio Libertad se estableció la reorganización de algunos emprendimientos relacionados al ganado menor y mayor, debido a la alta carga, grandes secas y sobrepastoreo de animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/HyukvjIm6.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0014.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/r1-Fvi8X6.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0018.jpg&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Se redujo la carga animal  para regenerar pasturas y realizar una produccion coherente con lo que el campo ofrece.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/S1gKYsLX6.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0089.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvemos a comenzar con una carga, que si bien es reducida, permite regererar el campo para luego crecer equilibradamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/HkGVOsUQa.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0003.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;el-predio-productivo&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/#el-predio-productivo&quot;&gt;El predio Productivo&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La superficie actualmente utilizada es de 360ha. Consta de producción extensiva y chacras de producción mixtas para la siembra y pastoreo de animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/BkRgqjLX6.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0150.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el predio se utilizará la ganaderia regenerativa, en donde la misma vaca va favoreciendo el crecimiento de plantas y pasturas,en desarrollo armonico con el ecosistema  y respetando tiempos de descanzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/r1C29iLmT.jpg&quot; alt=&quot;_DSC00276.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esa manera se hace viable la producción de vaca en el monte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las chacras vamos a sembrar forraje para autoabastecimento y reserva para el invierno.&lt;br /&gt;
Queremos producir maiz para nuestros animales y el eccedente utilizarlo para la fábrica de alimento balanceado, nuevo espacio previsto en el predio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/HkL8hiU7T.jpg&quot; alt=&quot;_DSC002684.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/rk4IosL76.jpg&quot; alt=&quot;_DSC002761.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/ry863sUmT.jpg&quot; alt=&quot;tri 1.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la zona de granja, cercana al barrio militar, se proyectará un sector avícola, con produccion de pollo parrillero para este año y  ponedoras para 2024.&lt;br /&gt;
Otros proyectos son la refuncionalización de las caballerizas como un  predio de cria de chancho para la venta, y  zona para rumiantes menores como cabra y oveja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/BJvbehIm6.jpg&quot; alt=&quot;_DSC04081.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/B10-l2Lmp.jpg&quot; alt=&quot;_DSC040844.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/ByPfxh8mp.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0408.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de este gran predio contamos con el empredimiento de vides y bodega, pronta a inaugurarse, y las colmenas para producción de miel. Prontamente el Refugio contará con una sala de extraccion de miel para ofrecer a pequeños productores de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/SJa3-hIm6.jpg&quot; alt=&quot;_DSC6602.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro espacio mas verde es el rincón del vivero, un emprendiemiento que tiene unos meses y un gran esfuerzo de compañeros de la organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/rkPLi38Qa.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0118.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/ByALj2Ima.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0116.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este predio tiene mucho potencial y recursos naturales que nos permite soñar muchos  mas emprendimientos, hacia allá vamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos/BkemghLQT.jpg&quot; alt=&quot;_DSC0408334.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Guillermo Schuster&lt;br /&gt;
Ing. Agrónomo&lt;br /&gt;
coordinador del área productiva del Refugio Libertad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galerías de Fotos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://refugio.libre.org.ar/fotos/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos-jornada_de_trabajo.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Jornada de Trabajo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://refugio.libre.org.ar/fotos/2023-11-06-reorganizacion-y-creacion-de-nuevos-espacios-productivos-productivo_vacas.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Productivo Vacas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Experiencias Artísticas en Territorios Singulares</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/" />
    <updated>2023-08-29T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/SkOewxpTn.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Como crear nuevas prácticas artísticas desde territorios descentralizados? ¿Qué ofrecen los sitios alejados de aquellos polos culturales donde supuestamente la relación oferta/demanda congrega a formadores, estudiantes, artistas y personas curiosas? ¿Sigue siendo la ciudad el lugar al que hay que ir para perfeccionarse, o a vivir una experiencia formativa distinta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta propuesta sigue siendo una pregunta, acerca de cómo habitamos nuestro trabajo artístico quienes vivimos en territorios rurales y qué nuevas perspectivas de creación y expansión del imaginario nos acerca el hecho de volver la mirada hacia nuestro territorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/B10UAjjp3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/B1LP0isp3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante 2023, realizamos en el Refugio Libertad un proyecto llamado REFUGIO. Residencias artísticas en territorio. El mismo, contó con el apoyo económico del programa Gestionar Futuro, del Ministerio de Cultura de la Nación. Realizamos tres experiencias de Residencia/Laboratorio enfocadas en diversos lenguajes y disciplinas vinculadas a la escena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/Bys2Dgaan.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera fue en el mes de marzo, se llamó “Dramaturgias de inmersión en la Memoria del Territorio. Presencias, ausencias y brotes”, fue una experiencia guiada por Soledad González y Julieta reyes, ambas dramaturgas y directoras de teatro vinculadas a la dramaturgia documental y al montaje site specific. Nos pareció una fecha oportuna para llevar adelante una instancia de practica artística vinculada a las memorias que habitan el predio, a la posibilidad de dar metáfora y poesía a toda aquella etapa oscura que dejó su huella en los edificios del ex cuartel. El eje fue construir ficciones a partir del archivo vivo manifiesto en el predio, trabajamos durante tres días a partir de ejercicios de escritura, registros perceptivos del espacio, prácticas performáticas situadas, creación de contenidos audiovisuales y otros formatos híbridos. Fue una experiencia fuerte, conmovedora, terminamos todes muy atravesados por la potencia de la historia y la memoria latente con la que dialogamos. Participamos 11 personas de diferentes localidades del Valle y de la ciudad de Córdoba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/B1_3f2jTn.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda experiencia fue en formato de Laboratorio Intensivo de una jornada, a mediados de agosto, también, otra fecha para recuperar las memorias de la tierra. En esta ocasión, la propuesta fue “Componer en paralelo. Experiencia compositiva entre movimiento y neurociencia”. Nos visitaron Laila Gelerstein y Luca Pacella, del Colectivo CabraCru, quienes guiaron practicas vinculadas al movimiento y el trabajo perceptivo, la composición física colectiva y situada, la observación del entorno natural, copiar la forma de un árbol, seguir la huella de un surco de agua…&lt;br /&gt;
Este intensivo tuvo dos momentos, uno de entrenamiento y prácticas perceptivas colectivas en el espacio, y otro de laboratorio de composición, donde visitamos una de las partes históricas del predio, en el cual se crearon dos escenas situadas en lo que fue el antiguo barrio de suboficiales del ex cuartel. Fuimos un grupo de 12 personas que vivimos en distintas localidades del Valle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/ryz6M2sa2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tercera experiencia está por suceder en dos semanas, “FOTOSÍNTESIS. Laboratorio de Luz y Performance” a cargo de Franco Muñoz y Eva Palottini. Estos artistas, son amigos y compañeros del espacio, quienes han venido colaborando en algunos proyectos situados en el Refugio Libertad. Franco realizo el montaje lumínico de “La sombra de un cuerpo que vuelve” montaje site specific en el sitio histórico del Refu. Por su parte Eva realizó aquí, una residencia para finalizar con el montaje de la obra “Hoy es siempre todavía”. Con la huella del trabajo de ambos en el predio, y la experiencia de cada uno en áreas tan singulares como la iluminación y la performance, estos artistas se juntaron para compartir esta propuesta.&lt;br /&gt;
Quiero destacar la importancia del encuentro y el intercambio que se ha manifestado en cada propuesta, la singularidad de las personas que se acercaron, todas con un recorrido distinto dentro de las artes, y muchas que conocían el sitio por primera vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/HJqgUhs6h.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este camino de recuperación y revalorización del Refugio Libertad, ex GA 141, siento que el arte tiene la potencia de dar otras respuestas a la realidad y a la historia. En este sitio donde ocurrieron cosas tan terribles, lo peor ya pasó, y lo que queda es, quizás, seguir ensayando respuestas a lo inexplicable, expandir el imaginario hacia otros escenarios posibles, reconstruir nuestra historia presente desde lugares que nos inviten a crear y transformar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-29-experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/rktapjo63.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;julieta-reyes&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/experiencias-artisticas-en-territorios-singulares/#julieta-reyes&quot;&gt;Julieta Reyes&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Gestión Cultural - Refugio Libertad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nuestras redes&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://linktr.ee/residenciasartisticas&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://linktr.ee/residenciasartisticas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Espacio de infancias &quot;semillero&quot;</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/espacio-de-infancias-semillero/" />
    <updated>2023-08-28T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/espacio-de-infancias-semillero/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/SJH8hw5p2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abre sus puertas el Espacio de Infancias “Semillero”. Y para presentarnos, nos gustaría contarles porque un semillero.&lt;br /&gt;
Un semillero en primera infancia evoca la idea de “cultivo”, de “cultura”, y es una metáfora poderosa para expresar el ideal de un espacio que propicia el mejor terreno posible, el más abonado y fértil para el desarrollo temprano de capacidades, el florecimiento de la curiosidad, el disfrute y el placer en el acto de conocer”. Los esperamos a partir del 5/09 para seguir construyendo comunidad alrededor de las infancias. ¡Por más infancias libres, cuidadas y respetadas con acceso al juego, arte y cultura!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/ByL1avca3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;celebraciones-en-el-mes-de-las-infancias&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/espacio-de-infancias-semillero/#celebraciones-en-el-mes-de-las-infancias&quot;&gt;Celebraciones en el mes de las infancias&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Inauguramos este hermoso espacio en el mes de las infancias, que además estuvo acompañado de muchas actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Organizado por el Refugio Cultural, los semilleros de Traut y la Biblioteca Margarita Zeniquel, Se realizó el Festivalito de teatro y circo “Crespín“ que tuvo una grilla extensa y variada.&lt;br /&gt;
Este festival brindó actividades en dos fines de semana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/HkEgFu9ph.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iniciamos con la inauguración del Espacio de Infancias, un lugar para encontrarnos a jugar, crear, disfrutar de música y cuentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/B16-Ldc62.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego el grupo de teatro “Ulularía Teatro” llegó con una hermosa obra de títeres “En una canasta“ y finalizamos la tarde con una riquísima merienda compartida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/S1slhu5a2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/HJF1au9pn.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/SkeqxYcan.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/HJkukY9ah.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuamos este ciclo con dos hermosas propuestas para compartir en comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sábado 26 recibimos la hermosa propuesta del Taller de Circo Social junto a la payasa Lupita y a la obra de teatro “Cabeza de Aire” del grupo Ilusiones Animadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El domingo fue el último día de este gran festival para infancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/HJSKbKcpn.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recibimos en esta oportunidad al Circo Pamplona con una Función de Acción con Malabares, equilibrio, rola bola, juegos y teatro participativo y a la obra de teatro “Nazario el Gurí del Monte” del elenco Pie Plano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/rJncSKqp3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/SkJsrFcT2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/BJGoHYqa2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fueron Fines de semana de festejos y diversiones para la familia, felices de encontrarnos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-28-espacio-de-infancias/rJrgPKcT3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>La Biblioteca Margarita Zeniquel</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/la-biblioteca-margarita-zeniquel/" />
    <updated>2023-08-15T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/la-biblioteca-margarita-zeniquel/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-15-la-biblioteca-margarita-zeniquel/SygcZ7t33.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La biblioteca del Refu es un espacio articulador de proyectos, experiencias, resistencias y esperanzas.&lt;br /&gt;
Desde su nacimiento, día a día recibe, convoca y gestiona diversas actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El refugio Libertad ofrace un gran trabajo de recate y reconstrucción de la memoria colectiva de lo que fue el ex Grupo de Artilleria 141.&lt;br /&gt;
te invitamos  leer mas aqui&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://refugio.libre.org.ar/quienes_somos/memoria_historica/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://refugio.libre.org.ar/quienes_somos/memoria_historica/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, la bibloteca, avanza en el rescate de la memoria, con recorridos guiados, principalmente a escuelas secundarias, con actividades culturales y articulaciones con Universidades y otras instituciones representativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-15-la-biblioteca-margarita-zeniquel/HyOXGeK32.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este marco, días atrás recibieron a compañeras y compañeros de la secretaría de extensión de la Facultad de Filosofía y Humanidades de la Universidad Nacional de Córdoba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La biblioteca será en breve sede de un proyecto extensionista que, entre otras cosas, profundizará el inventario y la catalogación de parte del acervo de más de 3 mil obras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-15-la-biblioteca-margarita-zeniquel/r1r1fetn2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Una Bodega en el Refugio Libertad</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/una-bodega-en-el-refugio-libertad/" />
    <updated>2023-08-07T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/una-bodega-en-el-refugio-libertad/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;Esta idea nace por el impulso de un compañero, Ricardo, que gustaba del cultivo de vid y tenía algunas plantitas en su casa pero anhelaba con poder hacer algo mas grande. Desde allí, desde la pertenencia a la organzacion y el invalorable terreno con el que cuenta el refu, surge la idea de plantar en el año 2021, donde comienza la travesía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/BJUwL6qih.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el asomar del proyecto de DESARROLLO ARMONICO, imaginamos, pensamos, soñamos y diseñamos una plantación mayor y una planta de elaboración de vinos… LA BODEGA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el 2022 compramos  200 kilos de uva en la Localidad de San Agustin, y elaboramos nuestro primer vino tinto, de la manera mas artesanal que podamos imaginar, pero llenos de ilusión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/SkKJLa5s2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El plan para 2023:fracionar el vino tinto y algunos litros de vino Regional de variedad Isabella, uva típica de Cordoba, que elaboramos también de manera artesanal durante el 2023.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/Sk_t5A5i3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy se encuentra encaminado nuestro establecimiento. La cooperativa de construcción está refaccionando el espacio y nosotros  estamos tramitando la compra de la maquinaria para poder trabajar mas cómodos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/SkfPXa5s3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/BkL34Rco3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/B14gUAqi3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este proyecto, donde planeamos llegar a unas 6 mil plantas, ya contamos con un inicial de 500 aproximadamente. Se prevee generar  dos puestos de trabajo digno y satisfacotrio y una innumerable cantidad de sueños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/B1QKq05j2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-una-bodega-en-el-refugio-libertad/HkKuQacoh.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;rafa-brico-y-ricardo-benegas&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/una-bodega-en-el-refugio-libertad/#rafa-brico-y-ricardo-benegas&quot;&gt;Rafa Brico y Ricardo Benegas&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esperamos pronto brindar con este vino que si algo tiene es MEMORIA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rafa Bricco&lt;br /&gt;
Bodega Refugio Libertad&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Agenda Cultural de Agosto en el Refugio Libertad</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/agenda-cultural-de-agosto-en-el-refugio-libertad/" />
    <updated>2023-08-05T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/agenda-cultural-de-agosto-en-el-refugio-libertad/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >  &lt;div class=&quot;youtube-embed&quot;&gt; &lt;lite-youtube videoid=&quot;GGb747vOeuc&quot; style=&quot;background-image: url(&#39;https://i.ytimg.com/vi/GGb747vOeuc/hqdefault.jpg&#39;);&quot;&gt;
  &lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;lty-playbtn&quot;&gt;
    &lt;span class=&quot;lyt-visually-hidden&quot;&gt;El Cenma del Refugio Libertad&lt;/span&gt;
  &lt;/button&gt;
&lt;/lite-youtube&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-agenda-cultural/S1WBaHKsn.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 5 de Agosto, desde las 11hs, inauguraremos un local de venta de nuestros productos en José de La Quintana. Sabores de Mi Tierra acerca nustra producción alimenticia a los vecinos de localidades vecinas.&lt;br /&gt;
Ubicado en la avenida principal del pueblo,Avenida Gobernador Cárcano, en el cetro de José de la Quintana, funcionará este espacio de venta.&lt;br /&gt;
La inauguración: el sábado 5 de agosto desde las 11hs.&lt;br /&gt;
Invitamos a los vecinos de la zona a acercarse y conocer nuestros productos sanos y elaborados con amor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-agenda-cultural/rkPj0rYjn.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;📢 COMPONER EN PARALELO&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Experimentación compositiva entre movimiento y neurociencia 〰️&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;LABORATORIO INTENSIVO&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Con Laila Gelerstein y Luca Pacella/ colectivo CabraCru&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗓️ SABADO 12 DE AGOSTO de 11 a 18:30hs. En Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PERCIBIR ES INTERPRETAR&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 Provocaremos prácticas que nos permitan estimular, desordenar y re-ordenar la información que recibimos del entorno y de nosotres mismes, buscaremos nuevos caminos de vinculaciones y asociaciones con les otres y con el entorno.&lt;br /&gt;
🌪️🤸🏿‍♂️ Para activar y nutrir el imaginario y el viaje del cuerpo hacia la danza, trabajaremos ejercicios sobre la postura, movimiento integral del cuerpo y disociación de las partes, estimulación de los sentidos, las sensaciones y la memoria, la comunicación y sincronización con otres, el vínculo con el nombrar.&lt;br /&gt;
🐾 Desde estas huellas, activaremos prácticas de observación y composición en una propuesta laboratorial para arribar a pequeñas estructuras escénicas- compartibles.&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;INFO e INSCRIPCIÓN: &lt;a href=&quot;https://forms.gle/yjpvPtVQbuWihJ717&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://forms.gle/yjpvPtVQbuWihJ717&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-08-07-agenda-cultural/HJ08g8ton.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el mes de las infancias proponemos hermosas actividades para toda la familia.&lt;br /&gt;
El &lt;strong&gt;20&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;26&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;27&lt;/strong&gt; de agosto se realizarán espectaculos de murga, teatro y talleres para infancias.&lt;br /&gt;
invitamos a todos a celebrar juntos estos fines de semana lleno de propuestas para los niños y niñas de la zona.&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>El Refu se pinta</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/" />
    <updated>2023-06-10T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_09_39_00.Imagen_fija001.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta recuperación edilicia, territorial, simbólica, de la memoria, que se viene haciendo en este predio, desde el Refugio Cultural venimos pensando la posibilidad de cambiarle la cara a los edificios y realizar intervenciones con murales, ya que son un gesto político y poético desde el arte, resignifican espacios y hablan de lo que la sociedad es, de lo que ella quiere. El mural como proceso social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_09_39_00.Imagen_fija00101.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la convocatoria nos pusimos en contacto con muralistas del valle, que ya vienen trabajando en la zona y  tienen un compromiso ideológico con el espacio. Vale Volando y Chaka organizaron y realizaron la curaduría de la actividad.&lt;br /&gt;
Pensando que también esté presente lo gráfico, el arte impreso, la serigrafía, la estampa, la cultura visual como arte poético y político, convocamos a la feria Churrinche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_16_30_22.Imagen_fija005.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Esta feria hace tres años que funciona habitualmente en la biblioteca Ponti de Anisacate y por primera vez migra a otro espacio.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_16_00_15.Imagen_fija199.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_15_18_16.Imagen_fija004.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;también estuvo presente la feria de productivos de los Trabajadores Unidos por la Tierra.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la Feria se le sumó una gran grilla de músicos y artistas de la zona. Participaron Una Yunta Marañá, Dúo Corazonando y La Cámara 2004.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_21_18_05.Imagen_fija237.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_17_37_05.Imagen_fija206.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_19_03_21.Imagen_fija221.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_21_37_24.Imagen_fija241.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea es buscar con estos eventos la mixtura de los públicos para que las personas que vienen se lleven la experiencia de todo lo que acá sucede, comenta  Julieta Reyes, gestora cultural del Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;los-murales&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#los-murales&quot;&gt;Los Murales&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_12_59_09.Imagen_fija002.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;vale-volando&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#vale-volando&quot;&gt;Vale Volando&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_15_38_19.Imagen_fija036.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dentro de la movida de los murales estaba la propuesta de  hacer algo con la organización de acá. Realizamos un taller la semana pasada para poner en palabras y algunos dibujos cómo representar este espacio. Yo hice el dibujo y con Eva Galasso realizamos el diseño.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese día del taller fue poner en palabras qué significa el Refu, qué representa este lugar para diferentes personas. Para realizar el diseño me quedé con la idea de cuidado, de sentirse serena. Una de las mujeres dijo  “en este lugar puedo pedir ayuda y a su vez recibo la ayuda y me siento en calma”, por eso las manos en el dibujo,  con la idea de refugio, donde las manos no están cerradas,  están abiertas, hay una comunicación con la tierra, con el afuera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_09_08_02.Imagen_fija029.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, la gente fue planteando que estén las herramientas, que esté el tanque donde se piensa la red, hay elementos de monte, algarrobo, espinillo y los eucaliptos también presentes, la biblioteca, el arte, las casitas, la olla popular, la huerta, la siembra y los animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_07_46_18.Imagen_fija04111.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Romina comparte su sensación de  cómo cambia un mural el espacio, lo que produce cuando venís al lugar y encontrás todo esto, te transforma, te hace pensar en el lugar que estás y en lo que puede cambiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_13_59_04.Imagen_fija035.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El mural cambia la cotidianeidad del lugar, ya no va a ser lo mismo, el impacto visual que genera es re fuerte. Hoy no nos damos cuenta pero en el transcurso de los días van a llegar esas vivencias, agrega Vale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;chaka&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#chaka&quot;&gt;Chaka&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_03_22_09.Imagen_fija052.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Con  Valeria realizamos la convocatoria. Priorizamos que gente de la zona sea quien participe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo que más resonó fue la idea de transformación del lugar, de una nueva energía. Hay gente que va a recordar este lugar como era antes, pero hay chicos que lo van a recordar como es en el presente. Para ellos de acá a diez años éste va a ser el refugio que recuerden por eso es tan importante. Es un hecho político emocional.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_18_13_01.Imagen_fija057.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_07_18_03.Imagen_fija152.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gustaría que una nueva fuerza habite este lugar y yo con esta mano quiero representar eso. Está agarrando el fruto pero lo está compartiendo, hay pájaros, ellos también tienen comida, hay un montón de manos, como que podemos convivir todos juntos en un espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_10_57_08.Imagen_fija055.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;jael-airasca&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#jael-airasca&quot;&gt;Jael  Airasca&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_03_27_21.Imagen_fija065.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El diseño fue compartido con chaka, ya que decidimos pintar uno al lado del otro. El tenía una idea y yo simpaticé mi diseño con lo que estaba haciendo para que haya un relato.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chaka trabajó con el fruto y el humano tomando ese fruto con todo un simbolismo y yo trabajé la parte del retrato de ese personaje que toma el fruto, como poniéndole un cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_20_34_02.Imagen_fija059.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;llegando acá, mirando el diseño de los compañeros, trabajaron también otros personajes, cada uno en distintos estados. Hay un personaje primitivo, de los orígenes, otro mas chamánico, espiritual, y mi personaje toma forma de algo mas contemporáneo, de un humano mas élfico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_14_51_01.Imagen_fija189.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas allá de lo histórico del lugar quedo impactada de la cantidad de gente que vive cerca, que decide proyectar gran parte de su vida viviendo acá, y poniendo las bases en resignificar estos espacios, en apropiárselos, en usarlos para crear futuro. Poner color y arte nutre a la creatividad de todos los días de la gente que habita acá.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&quot;raul-soria&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#raul-soria&quot;&gt;Raul Soria&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_16_46_21.Imagen_fija056.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fui convocado por Vale Volando. Me encantó cuando me contó la idea, la historia del lugar, en lo que se había transformado. Acá hay mucho material de inspiración.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para mis dibujos me basé en las palabras claves que compartió Vale en la convocatoria: construcción colectiva, solidaridad, hacer que algo renazca. La base del mural es Sudamérica dada vuelta, que nace de una idea de Galeano, de no estar siempre abajo, de que el mapa puede comenzar por otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_12_07_10.Imagen_fija050.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_00_18_00.Imagen_fija042.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los personajes que están abajo, en la tierra, tienen  que ver con la clase obrera, artistas, artesanos, con toda esa base latinoamericana  sosteniendo esa inversión del orden, y luego alguna plantita que sale y crece y algo mas etéreo como la figura de la mujer, mas conectada con algo de arriba, y también con el protagonismo de las mujeres en estas ultimas décadas que todos hemos vivido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_11_59_13.Imagen_fija171.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;iman-y-ninfa&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#iman-y-ninfa&quot;&gt;Imán y Ninfa&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_13_49_17.Imagen_fija078.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al lugar que nos tocó, primero me gustó esta forma de casita que tenía la pared a intervenir. Mas adelante me enteré que era un baño y me pegó mucho imaginar a gente encerrada acá que los militares hicieron cagar. Hubo que digerir un montón de cosas que pasaron en este lugar para poder transformar. También quise hablar de la muerte misma de cosas para que vuelvan a surgir otras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_11_27_06.Imagen_fija069.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_13_24_21.Imagen_fija074.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me pareció lindo hacer dos liebres, una que puede haber muerto en los incendios o transmutado en alguna de las almas que puedan haber estado aquí adentro y hacerla como amono para la otra liebre conectada, vinculadas desde el corazón. El arco iris tiene que ver con la transformación y la diversidad ,de permitirnos que sucedan los ciclos, de permitirnos una vida propia y no que alguien decida sobre nuestro proceso, comenta Luciana.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;pablo-ceramik&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#pablo-ceramik&quot;&gt;Pablo Cerámik&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_03_32_15.Imagen_fija113.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Soy ceramista y a raíz de lo que me gusta hacer en cerámica, en tercera dimensión, lo plasmo en una segunda dimensión en la pared y juego con eso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este diseño está emparentado con una figurilla de cerámica exhibida en el museo arqueológico municipal de Alta Gracia. Allí hay una colección muy linda de figuras antropomorfas de los habitantes de las sierras de Córdoba, mas precisamente de las zonas de José de La Quintana, Potrero de Garay, Alta gracia. Es muy interesante, tiene muchas figuras femeninas que no he visto en otros museos. Me gustó traerla acá como parte de la identidad de la zona. La idea de mis diseños es rescatar lo ancestral, natural o lo que fue primario en la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_01_26_13.Imagen_fija101.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este mural está relacionado a la mujer como la fuerza creadora de la zona, tiene energía, está iluminando, está creando, está sanando, quizás está aquí como un espíritu guardián, un espíritu guardián de la zona que está, que tiene mucha energía vibrante, por eso los colores, paleta de verdes, de magenta y de colores fuertes, para contrastar con el fondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_13_39_18.Imagen_fija181.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_10_45_15.Imagen_fija166.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un guardián sanador de la zona que habite de nuevo este lugar con otro simbolismo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;un-brujito&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/el-refu-se-pinta/#un-brujito&quot;&gt;Un Brujito&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_04_22_01.Imagen_fija122.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como ilustrador voy mucho al soporte del sticker y los imanes, siempre desde el arte digital.	También vengo haciendo experiencia de mural, siento que, si bien son dos soportes distintos, el sticker y el mural siempre están muy vinculados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_11_09_16.Imagen_fija170.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Me gusta permitir que el muro altere el boceto, la idea original,  y ver que está pidiendo. Entenderse con la pared.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_10_41_23.Imagen_fija165.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al diseño, este personaje se llama Una Lechuza, es un ser que me viene acompañando a  nivel narrativo en	cuentos, es casi un espíritu que acompaña desde un lugar	maternal	y que trae imágenes de historias que le anteceden, una ancestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_20_18_04.Imagen_fija230.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-10-el-refu-se-pinta/Secuencia_01.00_23_43_20.Imagen_fija039.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Julieta Reyes, Jael Airasca, Ninfa, Imán (Luciana Muñoz), Un Brujito, Raul Soria, Eva Galasso, Vale Volando, Chaka y Pablo CerámiK.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://localhost:8080/galeria-fotos-el-refu-se-pinta/&quot;&gt;Galería de Fotos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Junio en el Refugio Cultural</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/" />
    <updated>2023-06-08T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-08-junio_cultural/_DSC6427.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-08-junio_cultural/GridStory.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;la-sombra-de-un-cuerpo-que-vuelve&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#la-sombra-de-un-cuerpo-que-vuelve&quot;&gt;La sombra de un cuerpo que vuelve&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;h3 id=&quot;experiencia-site-especific&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#experiencia-site-especific&quot;&gt;Experiencia Site Especific&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;Próximas funciones &lt;strong&gt;9 Y 10 de JUNIO, 17:30 hs&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Refugio Libertad. Villa San Isidro. Ruta E56 Km 13.5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espectáculo con capacidad limitada&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://forms.gle/RRcrbd38cgs5aQui6&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Reserva tu entrada&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;sinopsis&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#sinopsis&quot;&gt;SINOPSIS&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Un museo de una guerra, en alguna época en derrumbe, es visitado por los sobrevivientes, presencias y ausencias que retornan a la memoria colectiva que los recuerda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Planteada como una instalación teatral en el histórico Grupo de Artillería 141 de José de la Quintana, hoy declarado Sitio de Memoria y rebautizado Refugio Libertad, &lt;strong&gt;La Sombra de un cuerpo que vuelve&lt;/strong&gt;, invita a revisitar la historia de la guerra de Malvinas desde metáforas que permitan recordar y accionar la memoria desde otros imaginarios posibles.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;espectaculo-apto-para-mayores-de-13-anos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#espectaculo-apto-para-mayores-de-13-anos&quot;&gt;ESPECTÁCULO APTO PARA MAYORES DE 13 AÑOS&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;ul class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;En escena: Gabriel Mahieu, Juan Ignacio Manzi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asistencia de Dirección: Sofía Grimaux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dramaturgia, dirección y puesta en escena: Julieta Reyes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;el-refu-se-pinta&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#el-refu-se-pinta&quot;&gt;EL REFU SE PINTA&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;encuentro-de-mural-y-arte-impreso&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#encuentro-de-mural-y-arte-impreso&quot;&gt;Encuentro de Mural y Arte Impreso&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&quot;sabado-10&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#sabado-10&quot;&gt;SABADO 10&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Estaremos desde las 10 hs muraleando con Vale Volando, Chaka, Pablo Cerámik, Imán (Luciana Muñoz), Un brujito, Eva Galasso, Jael Airasca y Raúl Soria&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;domingo-11&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#domingo-11&quot;&gt;DOMINGO 11&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;ul class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;Desde las 12 hs Gran cierre con Churrinche Feria de arte impreso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feria de productor@s de la zona&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taller de estampas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;INAUGURACIÓN de murales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Buffet popular&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&quot;musica-en-vivo-con&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#musica-en-vivo-con&quot;&gt;Musica en vivo con&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;ul class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;Una Yunta Marañá&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duo Corasonando&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La Cámara 2004&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://goo.gl/maps/nsb2sx6i5bP9WprX8?coh=178571&amp;amp;entry=tt&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Refugio Libertad, Ruta E56 km 13.5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;refugio-residencias-artisticas-en-territorio&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#refugio-residencias-artisticas-en-territorio&quot;&gt;REFUGIO - Residencias artísticas en territorio&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;h4 id=&quot;segunda-edicion&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#segunda-edicion&quot;&gt;SEGUNDA EDICIÓN&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;h2 id=&quot;componer-en-paralelo-experiencia-compositiva-entre-movimiento-y-neurociencia&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/junio-en-el-refugio-cultural/#componer-en-paralelo-experiencia-compositiva-entre-movimiento-y-neurociencia&quot;&gt;Componer en paralelo Experiencia compositiva entre movimiento y neurociencia&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vamos a iniciar la investigación-exploración desde la siguiente premisa: PERCIBIR ES INTERPRETAR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explorar y ampliar los caminos de la percepción y la asociación al momento de componer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nutrir el imaginario y el viaje del cuerpo hacia la danza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estimular, desordenar y re-ordenar la información que recibimos del entorno y de nosotres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿De qué manera multiplicar las asociaciones posibles, las direcciones que en potencia puede tomar una imagen, un movimiento? ¿Cómo componer con esto? Desde estas huellas, activaremos prácticas de observación, asociación y composición en una propuesta laboratorial para arribar a pequeñas estructuras escénicas- compartibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://forms.gle/2qEm2psrVHWZdRJ77&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;+ Info e inscripción&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Comenzaron las obras de renovación de los edificios</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/comenzaron-las-obras-de-renovacion-de-los-edificios/" />
    <updated>2023-06-05T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/comenzaron-las-obras-de-renovacion-de-los-edificios/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-05-comenzaron-obras-renovacion/_DSC0587.00_02_07_04.Imagen_fija042.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy es el día de inicio, la primera jornada de trabajo de este gran recorrido que implica en una primera instancia la recuperación, remodelación y puesta en funcionamiento de nuevas unidades productivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-05-comenzaron-obras-renovacion/Secuencia_02.00_09_13_18.Imagen_fija021.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-05-comenzaron-obras-renovacion/Secuencia_02.00_10_38_19.Imagen_fija029.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que fue en su momento  el comedor del grupo de artillería 141 funcionará una fábrica de LibreRouter y una pequeña bodega. La Fábrica donde se elaborará tecnología que permite el despliegue de Redes Comunitarias de internet estará a cargo de la &lt;strong&gt;Asociación Civil AlterMundi&lt;/strong&gt;, organización compañera de recorrido que también tiene previsto la instalación de un DataCenter y un punto de intercambio de tráfico de internet (IXP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-05-comenzaron-obras-renovacion/44.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La obra la estamos encarando entre la asociación civil Semillitas de Libertad, la cooperativa de construcción  Construyendo Futuro y la cooperativa la fragua Alta Gracia con la expectativa de trabajar juntos y generar trabajo”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;comenta Carlos de La Fragua.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Fragua es la encargada de la gestión administrativa, compra de materiales, logística y conducción de obra mientras que La Cooperativa de construcción del Refugio Libertad llevará a cabo la gestión operativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-05-comenzaron-obras-renovacion/Secuencia_02.00_09_39_08.Imagen_fija022.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-05-comenzaron-obras-renovacion/Secuencia_02.00_08_58_16.Imagen_fija019.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta primera etapa el trabajo incluye limpiar paredes, sacar los recubrimientos viejos  cambiar cielorasos, instalación eléctrica, reponer vidrios, fabricar rejas, pintar aberturas, refuncionalizar el lugar para que se pueda utilizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-05-comenzaron-obras-renovacion/Secuencia_02.00_08_38_08.Imagen_fija016.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder iniciar las obras fue necesario relevar y realizar planos de los edificios del predio y esta tarea estuvo a cargo de Mariel Arias quien estará supervisando las obras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta primera etapa tendrá una duración de 60 días. La recuperación y refuncionalización de los edificios del Refugio Libertad se realiza con financiamiento del programa Desarrollo Armónico con Equilibrio Territorial del Consejo económico y Social de La Nación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Cooperativa Construyendo Futuro está formada por diez personas: Antonio Basualdo, Darío Basualdo, Juan Eduardo Basualdo, Ricardo Quinteros,Gastón Quinteros, María Belén Bustos, Soledad Liendo, Ricardo Benegas, Beatriz Lenoch y Gimena Ludueña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://localhost:8080/galeria-fotos-inicio-obras-renovacion/&quot;&gt;Galería de Fotos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Tierra, techo, trabajo y conectividad</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/tierra-techo-trabajo-y-conectividad/" />
    <updated>2023-06-03T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/tierra-techo-trabajo-y-conectividad/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-03-tierra-techo-trabajo-y-conectividad/w2lWmoZ.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Es posible construir una Internet más humana y menos pensada como una herramienta más de extracción de valor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-06-03-tierra-techo-trabajo-y-conectividad/TTTC-1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compartimos fragmentos de este interesante Artículo escrito por Nicolás Echaniz de AlterMundi  y Fabricio Puzio de UTEP - Rama Agraria.&lt;br /&gt;
Traen la propuesta de repensar juntos y juntas otra internet, nacida desde las bases, en oposición al discurso único predominante y analizan la realidad social, económica y de acceso a la conectividad desde la perspectiva de las organizaciones populares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frente a los derechos vulnerados, las organizaciones sociales intentamos brindar respuestas (o apagar los incendios) mientras luchamos para que el Estado reconozca esa vulneración o podamos crear nuestra propia solución. Son miles de compañeras que trabajan sobre la violencia de género en los barrios más empobrecidos y en las comunidades rurales, o con comedores populares, crean-do cooperativas para generar trabajo o produciendo alimentos sanos en el campo (y al campo, sabemos, siempre el Estado llega más tarde con el agua potable, con las rutas, con las escuelas o con la conectividad). Algunas de estas experiencias organizativas rurales, que son a las que pertenecemos, contienen un proyecto político integral para nuestra patria, en la densidad de sus prácticas, nacido desde abajo. Esas comunidades rurales reconstruyen, crean y despliegan el tejido social desde la solidaridad, abrazando en su caminar todas las aristas jodidas de la realidad: surgen los merenderos y los comedores, los espacios de educación popular, las/os promotoras/es de salud, los talleres de prevención de la violencia de género, de feminismo popular, las capacitaciones productivas, la carta para el intendente porque no hay transporte para llegar a la escuela, el escrache a un empresario local por abusador, el semillero donde nos apropiamos de la tecnología para desplegar una Red Comunitaria de Internet. Todas estas luchas las venimos sintetizando en el Plan de Desarrollo Humano Integral (PDHI). Ver &lt;a href=&quot;https://plandesarrollohumanointegral.com.ar/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://plandesarrollohumanointegral.com.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de la pandemia, lo que habíamos percibido inicialmente como una “vulneración”, hoy lo defendemos (como la gran mayoría) como un derecho inalienable: la escuela, el turno médico, el trámite bancario dependen del acceso a Internet. Por otro lado, muchas de las organizaciones sociales pudimos entender las causas de lo que sufríamos en nuestros territorios: las grandes corporaciones de las telecomunicaciones, que hacen cuentas antihumanas, prefieren pagar multas antes que brindar conectividad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entendimos también que luchar por conectividad no significa tan solo garantizar el acceso a Internet para nuestras compañeras y compañeros, es al mismo tiempo una pelea por el sentido, por la palabra. ¿Qué Internet construyen los grandes capitales? ¿Qué Internet necesitamos las grandes mayorías? ¿Es posible construir una Internet más humana y menos pensada como una herramienta más de extracción de valor?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quienes impulsamos las redes libres comunitarias proponemos otra Internet, desde abajo, desde el primer kilómetro y no hacia la última milla. Una red de redes donde las personas toman en sus manos el desafío de construir una infraestructura de escala humana, con tecnología que pueden apropiarse, con una mirada plural y diversa. Redes donde quienes participan buscarán no solamente consumir la última serie de moda y reírse con el último TikTok viral. Disputarán sentido, ejercerán su derecho a expresar sus opiniones y a acceder y compartir la información que consideran constructiva en pos de la transformación social que buscan y necesitan.&lt;br /&gt;
En José de la Quintana, provincia de Córdoba, con financiamiento del programa Desarrollo Armónico con Equilibrio Territorial del Consejo Económico y Social, AlterMundi, en asociación con Trabajadores Unidos por la Tierra, construirá, en terrenos que durante la dictadura sirvieron de espacio de detención ilegal y desaparición de personas, el primer IXP (Internet Exchange Point) comunitario de la Argentina y probablemente del continente. Allí mismo, en el Refugio Libertad, se montará la fábrica de LibreRouter ( Ver &lt;a href=&quot;http://librerouter.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;http://librerouter.org&lt;/a&gt;), dispositivo que desde hace años permite a comunidades en todo el mundo desplegar sus propios pedazos de Internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este cruce entre organizaciones sociales territoriales, de base y el movimiento de redes comunitarias, produce un nuevo actor en el escenario de las telecomunicaciones, así como la ruralidad organizada lucha por la soberanía alimentaria y el acceso a la tierra, esas mismas familias hoy pelean por su derecho a participar del debate público, haciendo parte de Internet, co-creándola en sus territorios. Esas familias que se ven obligadas a pagar absurdos planes prepagos para tener servicios paupérrimos, que muchas veces necesitan desplazarse de sus hogares buscando una rayita de señal, que comparten a veces un solo dispositivo desde donde necesitan hacer la tarea los menores de la casa… Hoy deciden subirse a sus techos, enlazar sus casas y construir su pedacito de Internet, ya no como ciudadanos digitales de segunda categoría. Y hoy en la Argentina, pueden hacerlo con el apoyo del Estado a través de los programas del ENACOM para redes comunitarias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este diálogo entre las redes comunitarias, AlterMundi y las organizaciones rurales también viene pariendo potencialidades de desarrollo productivo. Este intercambio desde el conocimiento específico de la programación y la electrónica, con la agricultura familiar y la producción agraria popular nos permite pensar en proyectos como el de Comunidad Trabajo y Organización (CTO) en el Valle de Traslasierra (Córdoba), que ya desplegó su Red Comunitaria de Internet hace tres años.  Ahora, las compañeras de esos parajes pueden compartir con un humilde teléfono qué producción de huevos tienen y las de comercialización ofrecerlos en un grupo de WhatsApp.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es pensar la relación entre organización popular y soberanía tecnológica,los desafíos, los logros y las potencialidades. Recuperar las consignas históricas y la necesidad de conectividad en clave de derechos vulnerados. Y cómo, desde las comunidades organizadas y la densidad política de nuestras prácticas y propuestas, luchamos con estos emergentes. Revisar el rol de los monopolios de las telecomunicaciones trazando un paralelismo con el agronegocio. Pensar juntos y juntas otra Internet, nacida desde abajo, en oposición al discurso único predominante. Reconocer los logros de las redes comunitarias de Internet como actor social en el ámbito estatal de las telecomunicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Tierra, Techo, Trabajo y Conectividad”&lt;/strong&gt;, es una expresión de esperanza, una apuesta y un compromiso de quienes sabemos construir desde la solidaridad, en un mundo donde para hacerlo hay que disputarle cada metro al poder concentrado y su ambición sin límite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://altermundi.net/wp-content/uploads/2022/11/TTTC.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Para leer el artículo completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Biblioteca Margarita Zeniquel. Refugio Cultural</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/biblioteca-margarita-zeniquel-refugio-cultural/" />
    <updated>2023-05-04T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/biblioteca-margarita-zeniquel-refugio-cultural/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/TDwQGbq.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La biblioteca Refugio Cultural Margarita Zeniquel funciona en la Escuela Nacional de Organización Comunitaria y Economía Popular (Enocep).&lt;br /&gt;
El Refugio cultural Hoy toma forma de biblioteca popular y nace con el espíritu de defender el acceso a la cultura y al arte como un derecho humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/d7VJoaC.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La inauguración  tuvo lugar el sábado 8 de abril de 2023 y contó con varias actividades, entre ellas un espacio para la palabra conducido por Maria Nahal, con la presencia de las escritoras María Teresa Andruetto y Eugenia Almeida, y el periodista Alexis Oliva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/sBRaqPW.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/Ep56CmI.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es otoño, pero en el aire perdura un perfume de verano. La gente va llegando de a poquito y se va ubicando alrededor de un espacio circular, que invita al intercambio. Circulan los mates, los abrazos y las charlas. Al sentarnos a la mesa, una brisa frequita nos hace suspirar y permite que la conversación empiece como va a terminar: agradeciendo. Las voces se van entrelazando con los acordes del piano, las palabras resuenan y abren puertas. En la escucha profunda se percibe la emoción de estar siendo parte de un momento de placer y aprendizaje. Lo dicho trasciende el momento y queda resonando a través del tiempo. Palabras como memoria, pliegue, ruina, amor, demora, insilio, tiempo, quedan latiendo y abren caminos para seguir descubriendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/Y2M3bOB.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/8vKjdmz.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;figcaption&gt;charla en la biblioteca&lt;/figcaption&gt;
&lt;audio controls=&quot;&quot; src=&quot;https://archive.org/download/Biblioteca_Margarita_Zeniquel-Refugio_Cultural/charla_biblioteca_refugio_libertad.mp3&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://archive.org/download/Biblioteca_Margarita_Zeniquel-Refugio_Cultural/charla_biblioteca_refugio_libertad.mp3&quot;&gt;
Download audio
&lt;/a&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Como todos los proyectos del Refugio Libertad, la biblioteca implicó un proceso de construcción, convicción y ganas por parte de una comunidad. En este caso,las trabajadoras unidas por la tierra, Graciela y Evelín contaron cómo fue ese recorrido, que junto a Adrían, Julieta y las voluntades de muchos, pudo concretarse en este nuevo espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/dKOPgph.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Cuando comenzamos contabamos con el espacio fisico y muchas cajas de libros.Luego de muchas horas de trabajo de limpieza, rasquetear paredes, rebocar, pntar, poner en condiciones los baños hoy podemos brindar a la gente el acceso a la cultura al arte. Queremos que especialmente los niños sean productores de relatos, como dice Andrueto.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;concluye Graciela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Organizaciones, bibliotecas populares y vecinos aportaron libros y buenos augurios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/3n0J4ay.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La biblioteca lleva el nombre de Margarita Zeniquel, una sobreviviente del horror,hoy miembro del colectivo paravachasca por la memoria, y quien sus compañeras reconocen con su palabra certera y amorosa, y sus lucha, han estado sacado las cosas del olvido para ponerlas en el tiempo una y otra vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/GSsVvTa.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Hace 8 años cuando comencé como periodista a buscar historias de este lugar fue la primer persona que me abrió su casa y su testimonio”,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;concluye Adrían Camerano, quien junto a compañeros de Traut, decidieron brindar este justo homenaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta hermosa jornada fue acompañada por una feria de productos elaborados por compañeras y compañeros de Traut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/DH8ypPq.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:8080/assets/images/2023-05-04-biblioteca-refugio-cultural-margarita-zeniquel/LMJ3cYo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Cenma 2023 Nuevos Desafíos</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/cenma-2023-nuevos-desafios/" />
    <updated>2023-05-03T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/cenma-2023-nuevos-desafios/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;h4 id=&quot;este-ano-el-cenma-cuenta-con-mas-de-50-alumnos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/cenma-2023-nuevos-desafios/#este-ano-el-cenma-cuenta-con-mas-de-50-alumnos&quot;&gt;Este año el cenma cuenta con más de 50 alumnos&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/d53EW3c.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año 2023, encuentra al Cenma Refugio Libertad organizándose y consolidando prioridades y principios.&lt;br /&gt;
Este año comenzó con una asamblea de estudiantes donde se debatieron y consensuaron los contenidos y modos de trabajo para el año lectivo, a partir de una evaluación de lo realizado en el año anterior.&lt;br /&gt;
La incorporación de dos nuevas profesoras voluntarias, ha traìdo nuevos aires y especificidad a las asignaturas. De este modo, conformamos un equipo de trabajo docente de diez tutores, quienes nos ocupamos de acordar trabajos, construir nuevos documentos y cuadernillos, exponer los temas presencialmente, acompañar el  trabajo disciplinar, así como realizar devoluciones y correcciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La hora de clase, magistral o participativa, siempre con producciones, se transforma en ventanas hacia mundos inexplorados, que permiten mirar en otras direcciones. En silencio, compañía, con preguntas, miramos juntxs esos mundos que los contenidos escolares nos proponen, para pensarnos también a nosotrxs mismxs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matemáticas, lengua e inglés, ciencias naturales y sociales, toman su protagonismo secuenciándose,  en distintas aulas que hemos logrado armar con el  aporte del refugio y de mucha gente que apuesta por el proyecto. Desde los fibrones, copias, pizarrones, hasta las sillas, son parte de pequeños pasos que damos en la construcción del espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RqFffEO.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo del año 2022 y del presente, traen expectativas sobre la posibilidad de tener cerca a lxs primeros egresadxs. Además y si bien no se ha realizado todavía una convocatoria abierta, hemos recibido casi veinte nuevas inscripciones para distintos niveles de la cursada, con lo que superaremos ya los cincuenta estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuamos con el apoyo del  cenma smata córdoba, quienes nos acogen en el marco de su propuesta, tomando exámenes y acreditando asistencias, prácticos y pruebas finales, lo que garantizará la titulación pronta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un grupo de estudiantxs que ha logrado un enorme capital no solamente en el aprendizaje de cada materia, sino en apropiándose en su oficio de alumnx, de sus derechos y capacidades para hacer propuestas, caminamos juntxs el segundo año del  Cenma smata que seguramente, es uno de los primeros de muchos hermosos años que vendrán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Silvia Kowalczuk&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Espacios Verdes y Grupo de Energía Solar</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/espacios-verdes-y-grupo-de-energia-solar/" />
    <updated>2023-03-30T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/espacios-verdes-y-grupo-de-energia-solar/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relevamiento en el Refugio Libertad por parte de integrantes de la cátedra de Espacios Verdes (Facultad de Agronomía y Veterinaria) y del Grupo de Energía Solar (Facultad de Ingeniería)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jI7PmEj.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El jueves pasado realizamos un recorrido por el predio del Refugio Libertad con Ana Gisela Brandana, ingeniera agrónoma especialista en el ordenamiento de espacios verdes, y Fabián Romero, ingeniero quimico especialista en arquitectura bioclimatica, ambos de la Universidad Nacional de Rio Cuarto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo del recorrido era doble: por un lado, con Fabián estudiamos las posibilidades de ubicacion y diseño del datacenter; y por otro, con Gisela recorrimos los espacios verdes, teniendo en cuenta las actividades que planificamos realizar en el predio, para diseñar el espacio abierto sacando el mejor provecho del arbolado. El recorrido fue el inicio de un vinculo que promete crecer en un convenio con la UNRC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ioIs8BM.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bidzDDA.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se realizó un relevamiento, observando las construcciones y la vegetación existente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hvdgbzZ.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/F4r8kSl.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/47wtfTf.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La arquitecta y Coordinadora de obras del Refugio Libertad, Mariel Arias, brindó la información acerca del uso y función que se le dará a futuro a cada sector del predio. Esto permitirá arribar a un ordenamiento de los diferentes espacios que lo componen, a través de la vegetación, priorizando el uso de especies nativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/521r9ij.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qnZfoZz.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, se evaluó la posibilidad de utilizar una cisterna semienterrada actualmente en desuso para ubicar equipos informáticos (datacenter). Se propone complementar esta estrategia con una cubierta verde para aprovechar este tipo de estrategias bioclimáticas que permiten reducir el uso de energía convencional en la climatización del espacio destinado al datacenter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KY9jXB8.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FzE7Ksy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PZFjvnf.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8uvkDmP.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividad está enmarcada en el convenio de colaboración entre el Refugio Libertad y la UNRC (RES. Nº 177 / 07-06-22 C.S - expediente nro 138527).&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Residencias Artísticas</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/residencias-artisticas/" />
    <updated>2023-03-15T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/residencias-artisticas/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KGNpN8y.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mes de marzo se realizó la primera Residencia Artística en el Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra experiencia finalizó un domingo. Hay quienes llegaron el jueves, otres se nos sumaron el viernes y el sábado.&lt;br /&gt;
Fuimos un grupo de 15 personas que compartimos, cada quien, desde su rol, la experiencia de inmersión en un territorio plagado de paradojas, el Ex GA 141, actual Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5nAqsNY.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al cotorreo insesante de las loras, se sumó nuestro coro de lectura y charlas en una polifonía dispersa… se sumaron también las caminatas, largas caminatas a los sitios históricos rodeados de monte nativo y escombros recobrados por la maleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZV82Arh.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cocinamos, comimos, escribimos, mucho.&lt;br /&gt;
Sumergirse en un territorio nuevo y singular requiere de un acto de entrega amorosa y valiente, un camuflaje, un cambio de piel, como el que hacen las serpientes cada año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sábado y el domingo realizamos practicas de experiencias situadas en algunos sitios históricos, y trabajamos con los textos y registro audiovisual generado esos días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gLq8Hxy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tambien trabajamos en la composición de un semimontado que estaremos compartiendo en cualquier momento&lt;br /&gt;
En la noche del sábado, tuvimos en desmontaje del ensayo general de la obra “Hoy es siempre todavia” de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/distanciasminimas.project/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;@distanciasminimas.project&lt;/a&gt;, el proyecto residente invitado que termino de montarse durante la residencia. Todas las narrativas surgidas en torno a los archivos propios y los colectivos, se vieron reflejados en el intercambio y el debate con esta obra.&lt;br /&gt;
El domingo fue una despedida intensa y calma, habitando las paradojas del sitio.&lt;br /&gt;
Gracias a todxs y cada unx de las personas que se hicieron presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julieta Reyes, Gestora Cultural del Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Taller de Fibra Óptica</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/taller-de-fibra-optica/" />
    <updated>2023-02-02T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/taller-de-fibra-optica/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;Tuvo Lugar el dos, tres y cuatro de febrero de 2023  en el edificio de la &lt;strong&gt;ENOCEP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/ZwzD8rS.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para facilitar el taller convocaron a compañeros y compañeras de la &lt;strong&gt;organización Civil Hormiguero&lt;/strong&gt; que trabajan en el despliegue de fibra óptica de la Red Comunitaria &lt;strong&gt;“Soldati Conectada”&lt;/strong&gt;, en el barrio popular Villa Soldati, Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/SHhKJWL.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal objetivo del taller fue la capacitación del Equipo de Infraestructura Digital del Refugio Libertad que requiere de esta formación para las próximas etapas de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/dkX9DdL.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/zRLQr93.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/FfU4rPa.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este taller estuvo enfocado en el uso de las herramientas y los materiales que utilizaremos en nuestra red de fibra óptica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/7j45I9a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/pTbFhIB.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/7nCNwC0.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, se aprovechó la instancia para abrir el taller de forma gratuita a toda la comunidad. En total participaron treinta personas además de compañeros que estuvieron colaborando en las distintas instancias del taller.&lt;br /&gt;
Vinieron compañeros de Tecnología de Raíz Cosquín, AlterMundi, Encuentro de Organizaciones Cba, vecinos de Anisacate, San Isidro, Despeñaderos y La Rancherita.&lt;br /&gt;
Algunos, interesados en aprender de fibra para las redes que ya están sosteniendo y otros interesados en promover nuevas redes en sus territorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/liJFtKP.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desplegamos 600 metros del tendido troncal de la red del Refugio Libertad, y dejamos instalada la primera caja NAP para la distribución a los edificios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/XqEso3S.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/W8HV03f.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprendimos todo lo necesario para realizar el despliegue completo de la red: Devainado de cables, armado de cajas y botellas, conectorización de cables drop y fusión de pelos de fibra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/BNorZCf.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/146Ft88.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/nM07QLK.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/8G3H0x3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y lo más importante de todo, establecimos vínculo con Soldati Conectada y fortalecimos el vínculo con el resto de las organizaciones que ya conocíamos&amp;quot;, comenta el equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/FF4CEWJ.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/gYrnQE9.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nos enorgullece alojar en el Refugio Libertad, esta oportunidad de compartir saberes construidos en el territorio y esperamos que fortalezca los procesos de soberanía tecnológica y conectividad comunitaria que llevan adelante en sus territorios las personas que participaron del taller” concluye Germán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/LFNKjCj.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugiolibertad.gitlab.io/conectividad/fotos_taller_fo/WeHi5Oz.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Desarrollo Armónico</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/desarrollo-armonico/" />
    <updated>2023-02-01T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/desarrollo-armonico/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;h1 id=&quot;soberania-alimentaria-y-tecnologica-desde-los-territorios-rurales&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/desarrollo-armonico/#soberania-alimentaria-y-tecnologica-desde-los-territorios-rurales&quot;&gt;Soberanía Alimentaria y Tecnológica desde los territorios rurales&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WolaPnZ.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Refugio Libertad se desarrolla una experiencia de Tierra, Techo, Trabajo y Conectividad en una comunidad rural organizada. En lo que fuera el ex Grupo de Artillería 141 José de la Quintana, centro clandestino de la detención durante la última dictadura cívico-eclesiástica-militar, fue presentado en noviembre un plan integral estructurado en cuatro ejes: relocalización e infraestructura habitacional; trabajo y producción en el marco de la Agricultura Comunitaria y la Economía Popular; conectividad y apropiación comunitaria de tecnologías; y Desarrollo Sociocomunitario, Memoria y Derechos Humanos. La iniciativa tiene un presupuesto total de $289.823.999 (fondos internacionales y aportes de la contraparte) y resultó entre los 21 seleccionadas de una convocatoria nacional con 664 postulantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wWOXhmD.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es quizás el proyecto más ambicioso, desafiante y de mayor envergadura implementado en estos territorios”, destacó en la presentación Mercedes Ferrero, coordinadora del plan que la Asociación Civil Semillitas de Libertad lleva adelante en alianza con Alter Mundi. Con avales de universidades, agencias del Estado nacional y provincial, cooperativas y entes autárquicos, se prevé la creación de 61 puestos de trabajo directos, puestos de trabajo indirectos, impactos positivos en los comercios de la zona y relocalización de familias en una “vuelta al campo” en clave de Memoria y soberanía alimentaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uPSAJYu.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se trata de un fortalecimiento del campo comunitario Refugio Libertad, apuntalando lo que ya funciona aquí como semilla” completó Mercedes, destacó la fenomenal crisis alimentaria que atraviesa al mundo y reafirmó que “no se puede recuperar la tierra sin recuperar la Memoria”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para romper ese panorama surgen desde los territorios distintos modos de concebir la producción, la comercialización y el consumo. Otras formas de vida ante la crisis inédita de un modelo que se revela agotado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una provincia que sostiene apenas el 3% del monte nativo original, donde el cemento se impone por goleada y la mayor parte de la superficie cultivable está consagrada a las commodities, desde los territorios crecen propuestas y demandas que ponen la mirada en la necesidad de otra Córdoba posible.&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Conectividad en el Refugio Libertad</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/conectividad-en-el-refugio-libertad/" />
    <updated>2023-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/conectividad-en-el-refugio-libertad/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/socTXjo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;Equipo de Infraestructura Digital&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;Trabajadores Unidos por La Tierra&lt;/strong&gt; está formado por Germán Ferrero, Joaquín Godoy y Marcela Juarez.&lt;br /&gt;
Este equipo será responsable de llevar conectividad al interior del predio del Refugio Libertad. Conectará edificios donde funcionan unidades productivas, actividades sociocomunitarias y viviendas.&lt;br /&gt;
Este despliegue de red será a través de tendido de fibra óptica y enlaces wifi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hoy en día tener acceso a internet es primordial para las personas que viven en este territorio y para el funcionamiento de los distintos proyectos productivos”, comenta Germán Ferrero, programador, vecino del Valle de Paravachasca y miembro de la organización &lt;strong&gt;Traut&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/JZKrmHF.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este entramado de red comienza su camino interconectandose con las redes comunitarias Quintana Libre y Molinos comunitaria. Esta última está conectada con la red federal de fibra óptica de &lt;strong&gt;Arsat&lt;/strong&gt;, y a través de un enlace wifi, se conecta con el Refugio Libertad.&lt;br /&gt;
El punto de conección con internet es el tanque de agua del predio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/nVXCfo7.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde allí se desplegarán dos tendidos troncales:&lt;/p&gt;
&lt;ol class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;Del tanque al edificio del Enocep y al ex barrio de oficiales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Del tanque al ex barrio de suboficiales conectando en el camino  los edificios que desarrollan distintas actividades sociocomunitarias y productivas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Marcela, quien es parte de las primeras familias que viven dentro del predio, comenta que además de estar a cargo de la conectividad del predio tambien, el equipo tiene la intención de brindar soporte técnico a las redes comunitarias de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/ZJBWVTe.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es un camino de soberanía tecnológica y nos estamos formando en eso.” agrega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joaquín, vecino de José de La Quintana, está cursando el último año de secundaria. Comparte que esta es su primera experiencia laboral formal y agrega que “es un trabajo cooperativo y va de la mano con la idea de trabajo comunitario de todo el predio.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/JODE4N5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nos vamos formando con los materiales que van llegando y las problematicas que van surgiendo y de a poco se va adquiriendo más saber”, dice Joaquín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este equipo ya avanzó en la conexión interna del edificio donde funciona la &lt;strong&gt;Escuela Nacional de Organización Comunitaria y Economía Popular&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;ENOCEP&lt;/strong&gt;- , el edificio donde la organización &lt;strong&gt;Hogar de Cristo&lt;/strong&gt; desempeña sus actividades y en la mejora de las instalaciones y conexiones arriba del tanque.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;nuevos-desafios&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/conectividad-en-el-refugio-libertad/#nuevos-desafios&quot;&gt;Nuevos desafíos&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Todavía hay mucho trabajo por hacer y para realizarlo deben incorporar nuevos saberes.&lt;br /&gt;
Es por ello que el equipo organizó un &lt;strong&gt;Taller Práctico de Fibra Optica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>ENOCEP - CENMA</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/" />
    <updated>2022-12-01T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;h4 id=&quot;escuela-nacional-de-organizacion-comunitaria-y-economia-popular-enocep&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/#escuela-nacional-de-organizacion-comunitaria-y-economia-popular-enocep&quot;&gt;Escuela Nacional de Organización Comunitaria y Economía Popular - ENOCEP&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2zHWeLA.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Escuela Nacional de Organización Comunitaria y Economía Popular (ENOCEP) es un espacio de formación con el objetivo de fortalecer a los movimientos populares contribuyendo a la formación de trabajadores y trabajadoras de la economía popular, dirigentes y militantes. Es una inicitativa del Movimiento de Trabajadores Excluídos &lt;strong&gt;MTE&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente existen Cinco sedes en San Martín de los Andes (Neuquén), Isla Silvia (Tigre, Buenos Aires), Tilcara (Jujuy),  Puerto Libertad (Misiones) y &lt;strong&gt;Refugio Libertad (Córdoba)&lt;/strong&gt; donde se ofrecen cursos de formación profesional en oficios, trabajo, organización comunitaria y economía popular. El lugar donde se desarrollan los cursos importa, es por eso que las sedes se ubican en lugares hermosos que tiene nuestro país, pero que lamentablemente muchas veces se tornan inaccesibles para gran parte de nuestro pueblo excluido que vive mayormente hacinados en los costados de las urbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde su creación, más de 1.700 compañeros y compañeras se han formado en las escuelas nacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante remarcar la formación como un elemento central a la hora de comprender la realidad para poder transformarla y pensar así una patria sin esclavos ni excluidos, con tierra, techo y trabajo, con poder popular y justicia social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&quot;https://mteargentina.org.ar/enocep/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://mteargentina.org.ar/enocep/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;enocep-en-el-refugio-libertad&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/#enocep-en-el-refugio-libertad&quot;&gt;ENOCEP EN EL REFUGIO LIBERTAD&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Su cede está localizada en el corazon del Refugio Libertad, edificio donde funcionaba el Casino de oficiales  del Ex-Grupo de artillería 141.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rF93WBV.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agustina Mayansky es Coordinadora Nacional de la ENOCEP. El proyecto nació en el año 2014, en tiempos acalorados de movilización y avance de los movimientos sociales en todo el país, consolidando marcos de unidad cada vez mayores. “Con la creación de la Central de Trabajadores de la Economía Popular, en el 2011 (hoy UTEP), surgió la necesidad de crear espacios de formación gremial dirigidos a compañeros/as que forman parte del sector de la economía popular”, dice Agustina, principalmente para “fortalecer la lucha por tierra, techo y trabajo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se llama economía popular a los procesos que nacen de la exclusión sistémica, en los que son les excluides quienes tuvieron que inventarse su propio trabajo para sobrevivir, en diferentes rubros: cartoneros, textil, rural, sociocomunitario y de cuidados, construcción, espacios públicos, liberados. La UTEP, en este sentido, es la herramienta gremial que reconoce a este nuevo sujeto trabajador y lucha por el reconocimiento del sector para restituir derechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matías Ruffener es militante en el Encuentro de Organizaciones e integra el equipo de coordinación de la ENOCEP Córdoba, la pata local del proyecto. Desde 2015, impulsaron cinco cohortes de la Diplomatura en Organización Comunitaria y Economía Popular, con la participación de unas 25 personas de todas las organizaciones de la UTEP. Allí se trabajan temáticas referidas a la economía popular y las actividades de las organizaciones y del sindicato, con la pretensión de brindar herramientas para que haya una mayor participación de les trabajadores en todos los espacios sindicales y de las organizaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tener en Córdoba una sede de la Escuela Nacional en el Refugio Libertad, con habitaciones y la infraestructura adecuada, “posibilitará complementar la escuela local, sumando la participación de quienes no pueden cursar en Córdoba capital, como les compañeres de la ruralidad y de otras localidades, y también que vengan y haya intercambio con otras provincias de esta región del país, como La Rioja, Catamarca, San Juan, San Luis”.&lt;br /&gt;
La ENOCEP cuenta actualmente con cinco sedes en el país que comparten una característica esencial: todas funcionan en lugares maravillosos por su riqueza natural, su historia, su valor productivo y simbólico. “Son espacios recuperados por nuestro pueblo. Por ejemplo, la primera sede está en San Martín de los Andes, en Barrio Intercultural, sobre tierras de propiedad comunitaria, producto de la lucha de los Vecinos sin Techo y la comunidad Mapuche Curruinca”. Una segunda sede está en una isla en el delta del Paraná en Tigre, “recuperada para la construcción de una casa comunitaria para trabajar adicciones”, comenta Agustina. Hay otra en Misiones y una cuarta en Tilcara, a los pies del pucará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es extraño que esta sede, entonces, esté emplazada en el Refugio Libertad, en medio de las sierras y a metros del río Los Molinos. “Es un espacio muy importante y simbólico para recuperarlo, transformarlo y garantizar que se habite de otra manera”, explica Matías. “Fue un lugar controlado por el ejército, usado con fines represivos y de terrorismo de Estado, que estuvo siempre cerrado a la vista de la población”. Se trata de recuperar ese recurso, esa infraestructura y ponerla al servicio de todo lo contrario, de procesos populares y de la formación de personas organizadas que multipliquen las propuestas de las organizaciones populares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su vez, las cinco sedes están en territorios y paisajes reservados, generalmente, a un pequeño porcentaje de personas que pueden pagar los costos de visitarlos. Así, la importancia de que trabajadores de la economía popular estudien en estos lugares, disfrutando de la belleza de estas tierras, cobra otro significado. “Todos los cursos y diplomaturas de las sedes nacionales de la ENOCEP incluyen momentos de turismo, visitas a lugares y comunidades locales”, narra Agustina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La riqueza de una formación excede los contenidos teóricos que desarrollamos en una clase”, continúa. “El lugar donde transcurren los cursos, conocer el trabajo de enorme valor social que hacen las organizaciones que recuperaron y compartieron un pedazo tierra para hacer las sedes, el intercambio entre distintos lugares y realidades a lo ancho y largo del país, son elementos que promueven la reflexión y favorecen la creación e intercambio de ideas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué insistir con la formación en medio del colapso en el que vivimos? Matías piensa un momento y responde que a quienes participan de las organizaciones les mueve una profunda solidaridad. “Mucho de lo que hacemos tiene un origen muy desde el cuerpo, de rechazo ante una injusticia o ante la violencia”. La ENOCEP, entonces, es uno de los momentos donde pensar y ponerle un horizonte a ese movimiento corporal. “En este contexto complejo, donde todo está tan estallado, los momentos de reflexión son muy importantes. Hay mucha confusión, desinformación y mucha prisa. Necesitamos, más que nunca, bajar un cambio, sentarnos y pensar qué venimos haciendo, para qué y hacia dónde vamos”, agrega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contexto actual impacta fuertemente sobre les trabajadores de la economía popular. “El crecimiento acelerado del sector por la crisis que generó la pandemia hizo que los espacios de formación y debate se vuelvan muy necesarios, a la vez que las condiciones materiales para poder participar y conectarse se volvieron de más difícil acceso”, reflexiona Agustina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este ejercicio es fundamental para pensar y actualizar nuestros objetivos” -explica- “El derrotero de los movimientos sociales está atravesado por un profundo y necesario debate con todos los sectores sociales para comprender los cambios que se dieron en el mundo del trabajo, producto de la crisis del capitalismo, un mundo que expulsa y excluye a cada vez más seres humanos”. Además, en palabras de Matías, en un momento donde el sindicato está todavía en construcción, estos espacios formativos brindan herramientas a les trabajadores para garantizar la democracia y la participación política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuente:&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://latinta.com.ar/2021/07/escuela-economia-popular/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://latinta.com.ar/2021/07/escuela-economia-popular/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
por Anabella Antonelli&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;cenma&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/#cenma&quot;&gt;CENMA&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Desde el año 2022 funciona un Centro Educativo de Nivel Medio para Adultos (CENMA), dependiente del CENMA SMATA y con el aporte voluntario de docentes de los pueblos, en el que un número cada vez mayor de estudiantes vuelven al sistema educativo y a las posibilidades que la certificación de estudios les da. Asimismo se proponen espacios de formación en oficios, además de aquellos que hacen a las actividades propias de la organización.&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;youtube-embed&quot;&gt; &lt;lite-youtube videoid=&quot;05sZ92glxtk&quot; style=&quot;background-image: url(&#39;https://i.ytimg.com/vi/05sZ92glxtk/hqdefault.jpg&#39;);&quot;&gt;
  &lt;button type=&quot;button&quot; class=&quot;lty-playbtn&quot;&gt;
    &lt;span class=&quot;lyt-visually-hidden&quot;&gt;El Cenma del Refugio Libertad&lt;/span&gt;
  &lt;/button&gt;
&lt;/lite-youtube&gt;&lt;/div&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Quienes Somos</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/quienes-somos/" />
    <updated>2022-11-01T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/quienes-somos/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AP44nS1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Refugio Libertad es un campo comunitario que trabajamos y gestionamos distintas familias, trabajadoras y trabajadores de distintas localidades como Los Molinos, Villa San Isidro y José de la Quintana. Aquí se desarrollan distintas unidades productivas de diversos tipos: vacunas, porcinas, ovinas, agricultura, apicultura, cunicultura, de huerta, etc.&lt;br /&gt;
Además, el refugio libertad se constituye como un espacio comunitario que venimos construyendo diariamente, recuperando el predio del abandono y habitándolo de actividades y proyectos culturales, de formación y educación. Hoy uno de los edificios se constituyó como la sede  de la Región Centro de la Escuela Nacional de Organización Comunitaria y de la Economía Popular (ENOCEP), que es la escuela de formación de la UTEP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El refugio tambien es cultural, identitario. El refugio cultural alberga actividades artísticas y culturales, educativas, de formación para trabajadores, una  biblioteca popular, entre muchas otras experiencias  para todos los habitantes de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;ubicacion-del-refugio-libertad&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/quienes-somos/#ubicacion-del-refugio-libertad&quot;&gt;Ubicación del Refugio Libertad&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El Refugio Libertad funciona en el predio del ex-Grupo 141 de Artillería del Ejército, dependiente de la Dirección de Fabricaciones Militares (puntualmente de la Fábrica Militar de Río Tercero) del Ministerio de Defensa. Se trata de un predio localizado en una zona rural a 55km al sur de la ciudad de Córdoba. El mismo tiene aproximadamente 880 hectáreas que en su mayoría (cerca de 800 hectáreas) son de extensión serrana y monte nativo (“zona roja” según la Ley de Ordenamiento Territorial del Bosque Nativo); se ubica en la margen norte del Río Los Molinos llegando hasta el Dique de José de la Quintana. Y colinda con las localidades y ejidos de José de la Quintana (al norte y noroeste), Villa San Isidro (al noreste) y Los Molinos (al sur); todas ellas de menos de 1000 habitantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/infografia.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;¿por-que-surgimos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/quienes-somos/#%C2%BFpor-que-surgimos&quot;&gt;¿Por qué surgimos?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/UlIVkhc.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una necesidad al acceso a la tierra y la generación de trabajo en las zonas rurales y que sin presencia de las organizaciones sociales en el campo profundo no se construyen soluciones de ningún lado, son las soluciones que se generen y se inventan en el territorio. Hoy siguen vigentes los desplazamientos y los desalojos de los campesinos y campesinas de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Plan de Desarrollo Humano Integral, que impulsamos desde UTEP, apunta a la creación de Comunidades Rurales Organizadas (CRO) como una forma de resolver un montón de problemas que está habiendo en las grandes ciudades que tienen que ver con el hambre, con la pobreza, con el desempleo y la violencia, con la falta de techo y vivienda y que nosotras creemos que ya es hora que empecemos a desconcentrar un poco las grandes ciudades y generar territorios de vida más dignos y sanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, en el sector de la agricultura familiar los que acceden a la tierra muy mayoritariamente son hombres y el sector de la agricultura familiar cuenta con un protagonismo enorme de las mujeres. Entonces también ese debate tenemos que darlo, garantizar el acceso a la tierra para las agriculturas, para las campesinas, para las trabajadoras rurales, y que no sea más la propiedad de la tierra un lugar de dependencia para ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7wgqkSs.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;el-proyecto-refugio-libertad&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/quienes-somos/#el-proyecto-refugio-libertad&quot;&gt;El Proyecto Refugio Libertad&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
</content
    >
  </entry>
</feed>
