<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="http://localhost:8080/">
  <title>Refugio Libertad</title>
  <subtitle>Trabajadores Unidos por la Tierra. Refugio Libertad - Una experiencia de Tierra, Techo y Trabajo.</subtitle>
  <link href="http://localhost:8080/feed.xml" rel="self" />
  <link href="http://localhost:8080/" />
  
  <updated>2023-03-30T00:00:00Z</updated>
  <id>http://localhost:8080/</id>
  <author>
    <name>dbellomo</name>
    <email>tjd8n42b@duck.com</email>
  </author>
  <entry>
    <title>Espacios Verdes y Grupo de Energía Solar</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/espacios-verdes-y-grupo-de-energia-solar/" />
    <updated>2023-03-30T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/espacios-verdes-y-grupo-de-energia-solar/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relevamiento en el Refugio Libertad por parte de integrantes de la cátedra de Espacios Verdes (Facultad de Agronomía y Veterinaria) y del Grupo de Energía Solar (Facultad de Ingeniería)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jI7PmEj.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El jueves pasado realizamos un recorrido por el predio del Refugio Libertad con Ana Gisela Brandana, ingeniera agrónoma especialista en el ordenamiento de espacios verdes, y Fabián Romero, ingeniero quimico especialista en arquitectura bioclimatica, ambos de la Universidad Nacional de Rio Cuarto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo del recorrido era doble: por un lado, con Fabián estudiamos las posibilidades de ubicacion y diseño del datacenter; y por otro, con Gisela recorrimos los espacios verdes, teniendo en cuenta las actividades que planificamos realizar en el predio, para diseñar el espacio abierto sacando el mejor provecho del arbolado. El recorrido fue el inicio de un vinculo que promete crecer en un convenio con la UNRC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ioIs8BM.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bidzDDA.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se realizó un relevamiento, observando las construcciones y la vegetación existente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hvdgbzZ.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/F4r8kSl.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/47wtfTf.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La arquitecta y Coordinadora de obras del Refugio Libertad, Mariel Arias, brindó la información acerca del uso y función que se le dará a futuro a cada sector del predio. Esto permitirá arribar a un ordenamiento de los diferentes espacios que lo componen, a través de la vegetación, priorizando el uso de especies nativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/521r9ij.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qnZfoZz.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, se evaluó la posibilidad de utilizar una cisterna semienterrada actualmente en desuso para ubicar equipos informáticos (datacenter). Se propone complementar esta estrategia con una cubierta verde para aprovechar este tipo de estrategias bioclimáticas que permiten reducir el uso de energía convencional en la climatización del espacio destinado al datacenter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KY9jXB8.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FzE7Ksy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PZFjvnf.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8uvkDmP.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividad está enmarcada en el convenio de colaboración entre el Refugio Libertad y la UNRC (RES. Nº 177 / 07-06-22 C.S - expediente nro 138527).&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Residencias Artísticas</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/residencias-artisticas/" />
    <updated>2023-03-15T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/residencias-artisticas/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KGNpN8y.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mes de marzo se realizó la primera Residencia Artística en el Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra experiencia finalizó un domingo. Hay quienes llegaron el jueves, otres se nos sumaron el viernes y el sábado.&lt;br /&gt;
Fuimos un grupo de 15 personas que compartimos, cada quien, desde su rol, la experiencia de inmersión en un territorio plagado de paradojas, el Ex GA 141, actual Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5nAqsNY.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al cotorreo insesante de las loras, se sumó nuestro coro de lectura y charlas en una polifonía dispersa… se sumaron también las caminatas, largas caminatas a los sitios históricos rodeados de monte nativo y escombros recobrados por la maleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZV82Arh.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cocinamos, comimos, escribimos, mucho.&lt;br /&gt;
Sumergirse en un territorio nuevo y singular requiere de un acto de entrega amorosa y valiente, un camuflaje, un cambio de piel, como el que hacen las serpientes cada año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sábado y el domingo realizamos practicas de experiencias situadas en algunos sitios históricos, y trabajamos con los textos y registro audiovisual generado esos días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gLq8Hxy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tambien trabajamos en la composición de un semimontado que estaremos compartiendo en cualquier momento&lt;br /&gt;
En la noche del sábado, tuvimos en desmontaje del ensayo general de la obra “Hoy es siempre todavia” de @distanciasminimas.project, el proyecto residente invitado que termino de montarse durante la residencia. Todas las narrativas surgidas en torno a los archivos propios y los colectivos, se vieron reflejados en el intercambio y el debate con esta obra.&lt;br /&gt;
El domingo fue una despedida intensa y calma, habitando las paradojas del sitio.&lt;br /&gt;
Gracias a todxs y cada unx de las personas que se hicieron presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julieta Reyes, Gestora Cultural del Refugio Libertad.&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Taller de Fibra Óptica</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/taller-de-fibra-optica/" />
    <updated>2023-02-02T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/taller-de-fibra-optica/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;Tuvo Lugar el dos, tres y cuatro de febrero de 2023  en el edificio de la &lt;strong&gt;ENOCEP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/ZwzD8rS.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para facilitar el taller convocaron a compañeros y compañeras de la &lt;strong&gt;organización Civil Hormiguero&lt;/strong&gt; que trabajan en el despliegue de fibra óptica de la Red Comunitaria &lt;strong&gt;“Soldati Conectada”&lt;/strong&gt;, en el barrio popular Villa Soldati, Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/SHhKJWL.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal objetivo del taller fue la capacitación del Equipo de Infraestructura Digital del Refugio Libertad que requiere de esta formación para las próximas etapas de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/dkX9DdL.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/zRLQr93.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/FfU4rPa.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este taller estuvo enfocado en el uso de las herramientas y los materiales que utilizaremos en nuestra red de fibra óptica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/7j45I9a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/pTbFhIB.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/7nCNwC0.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, se aprovechó la instancia para abrir el taller de forma gratuita a toda la comunidad. En total participaron treinta personas además de compañeros que estuvieron colaborando en las distintas instancias del taller.&lt;br /&gt;
Vinieron compañeros de Tecnología de Raíz Cosquín, AlterMundi, Encuentro de Organizaciones Cba, vecinos de Anisacate, San Isidro, Despeñaderos y La Rancherita.&lt;br /&gt;
Algunos, interesados en aprender de fibra para las redes que ya están sosteniendo y otros interesados en promover nuevas redes en sus territorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/liJFtKP.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desplegamos 600 metros del tendido troncal de la red del Refugio Libertad, y dejamos instalada la primera caja NAP para la distribución a los edificios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/XqEso3S.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/W8HV03f.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprendimos todo lo necesario para realizar el despliegue completo de la red: Devainado de cables, armado de cajas y botellas, conectorización de cables drop y fusión de pelos de fibra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/BNorZCf.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/146Ft88.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/nM07QLK.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/8G3H0x3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y lo más importante de todo, establecimos vínculo con Soldati Conectada y fortalecimos el vínculo con el resto de las organizaciones que ya conocíamos&amp;quot;, comenta el equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/FF4CEWJ.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/gYrnQE9.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nos enorgullece alojar en el Refugio Libertad, esta oportunidad de compartir saberes construidos en el territorio y esperamos que fortalezca los procesos de soberanía tecnológica y conectividad comunitaria que llevan adelante en sus territorios las personas que participaron del taller” concluye Germán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/LFNKjCj.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/WeHi5Oz.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Desarrollo Armónico</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/desarrollo-armonico/" />
    <updated>2023-02-01T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/desarrollo-armonico/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;h1 id=&quot;soberania-alimentaria-y-tecnologica-desde-los-territorios-rurales&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/desarrollo-armonico/#soberania-alimentaria-y-tecnologica-desde-los-territorios-rurales&quot;&gt;Soberanía Alimentaria y Tecnológica desde los territorios rurales&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WolaPnZ.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Refugio Libertad se desarrolla una experiencia de Tierra, Techo, Trabajo y Conectividad en una comunidad rural organizada. En lo que fuera el ex Grupo de Artillería 141 José de la Quintana, centro clandestino de la detención durante la última dictadura cívico-eclesiástica-militar, fue presentado en noviembre un plan integral estructurado en cuatro ejes: relocalización e infraestructura habitacional; trabajo y producción en el marco de la Agricultura Comunitaria y la Economía Popular; conectividad y apropiación comunitaria de tecnologías; y Desarrollo Sociocomunitario, Memoria y Derechos Humanos. La iniciativa tiene un presupuesto total de $289.823.999 (fondos internacionales y aportes de la contraparte) y resultó entre los 21 seleccionadas de una convocatoria nacional con 664 postulantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wWOXhmD.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es quizás el proyecto más ambicioso, desafiante y de mayor envergadura implementado en estos territorios”, destacó en la presentación Mercedes Ferrero, coordinadora del plan que la Asociación Civil Semillitas de Libertad lleva adelante en alianza con Alter Mundi. Con avales de universidades, agencias del Estado nacional y provincial, cooperativas y entes autárquicos, se prevé la creación de 61 puestos de trabajo directos, puestos de trabajo indirectos, impactos positivos en los comercios de la zona y relocalización de familias en una “vuelta al campo” en clave de Memoria y soberanía alimentaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uPSAJYu.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se trata de un fortalecimiento del campo comunitario Refugio Libertad, apuntalando lo que ya funciona aquí como semilla” completó Mercedes, destacó la fenomenal crisis alimentaria que atraviesa al mundo y reafirmó que “no se puede recuperar la tierra sin recuperar la Memoria”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para romper ese panorama surgen desde los territorios distintos modos de concebir la producción, la comercialización y el consumo. Otras formas de vida ante la crisis inédita de un modelo que se revela agotado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una provincia que sostiene apenas el 3% del monte nativo original, donde el cemento se impone por goleada y la mayor parte de la superficie cultivable está consagrada a las commodities, desde los territorios crecen propuestas y demandas que ponen la mirada en la necesidad de otra Córdoba posible.&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>Conectividad en el Refugio Libertad</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/conectividad-en-el-refugio-libertad/" />
    <updated>2023-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/conectividad-en-el-refugio-libertad/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/socTXjo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;Equipo de Infraestructura Digital&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;Trabajadores Unidos por La Tierra&lt;/strong&gt; está formado por Germán Ferrero, Joaquín Godoy y Marcela Juarez.&lt;br /&gt;
Este equipo será responsable de llevar conectividad al interior del predio del Refugio Libertad. Conectará edificios donde funcionan unidades productivas, actividades sociocomunitarias y viviendas.&lt;br /&gt;
Este despliegue de red será a través de tendido de fibra óptica y enlaces wifi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hoy en día tener acceso a internet es primordial para las personas que viven en este territorio y para el funcionamiento de los distintos proyectos productivos”, comenta Germán Ferrero, programador, vecino del Valle de Paravachasca y miembro de la organización &lt;strong&gt;Traut&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/JZKrmHF.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este entramado de red comienza su camino interconectandose con las redes comunitarias Quintana Libre y Molinos comunitaria. Esta última está conectada con la red federal de fibra óptica de &lt;strong&gt;Arsat&lt;/strong&gt;, y a través de un enlace wifi, se conecta con el Refugio Libertad.&lt;br /&gt;
El punto de conección con internet es el tanque de agua del predio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/nVXCfo7.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde allí se desplegarán dos tendidos troncales:&lt;/p&gt;
&lt;ol class=&quot;list&quot;&gt;
&lt;li&gt;Del tanque al edificio del Enocep y al ex barrio de oficiales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Del tanque al ex barrio de suboficiales conectando en el camino  los edificios que desarrollan distintas actividades sociocomunitarias y productivas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Marcela, quien es parte de las primeras familias que viven dentro del predio, comenta que además de estar a cargo de la conectividad del predio tambien, el equipo tiene la intención de brindar soporte técnico a las redes comunitarias de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/ZJBWVTe.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es un camino de soberanía tecnológica y nos estamos formando en eso.” agrega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joaquín, vecino de José de La Quintana, está cursando el último año de secundaria. Comparte que esta es su primera experiencia laboral formal y agrega que “es un trabajo cooperativo y va de la mano con la idea de trabajo comunitario de todo el predio.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://refugio.libre.org.ar/conectividad/fotos_taller_fo/JODE4N5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nos vamos formando con los materiales que van llegando y las problematicas que van surgiendo y de a poco se va adquiriendo más saber”, dice Joaquín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este equipo ya avanzó en la conexión interna del edificio donde funciona la &lt;strong&gt;Escuela Nacional de Organización Comunitaria y Economía Popular&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;ENOCEP&lt;/strong&gt;- , el edificio donde la organización &lt;strong&gt;Hogar de Cristo&lt;/strong&gt; desempeña sus actividades y en la mejora de las instalaciones y conexiones arriba del tanque.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;nuevos-desafios&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/conectividad-en-el-refugio-libertad/#nuevos-desafios&quot;&gt;Nuevos desafíos&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Todavía hay mucho trabajo por hacer y para realizarlo deben incorporar nuevos saberes.&lt;br /&gt;
Es por ello que el equipo organizó un &lt;strong&gt;Taller Práctico de Fibra Optica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
  <entry>
    <title>ENOCEP - CENMA</title>
    <link href="http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/" />
    <updated>2022-12-01T00:00:00Z</updated>
    <id>http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/</id>
    <content
      xml:lang=""
      type="html"
      >&lt;h4 id=&quot;escuela-nacional-de-organizacion-comunitaria-y-economia-popular-enocep&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/#escuela-nacional-de-organizacion-comunitaria-y-economia-popular-enocep&quot;&gt;Escuela Nacional de Organización Comunitaria y Economía Popular - ENOCEP&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La Escuela Nacional de Organización Comunitaria y Economía Popular (ENOCEP) es un espacio de formación con el objetivo de fortalecer a los movimientos populares contribuyendo a la formación de trabajadores y trabajadoras de la economía popular, dirigentes y militantes. Es una inicitativa del Movimiento de Trabajadores Excluídos &lt;strong&gt;MTE&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente existen Cinco sedes en San Martín de los Andes (Neuquén), Isla Silvia (Tigre, Buenos Aires), Tilcara (Jujuy),  Puerto Libertad (Misiones) y &lt;strong&gt;Refugio Libertad (Córdoba)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
donde se ofrecen cursos de formación profesional en oficios, trabajo, organización comunitaria y economía popular. El lugar donde se desarrollan los cursos importa, es por eso que las sedes se ubican en lugares hermosos que tiene nuestro país, pero que lamentablemente muchas veces se tornan inaccesibles para gran parte de nuestro pueblo excluido que vive mayormente hacinados en los costados de las urbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde su creación, más de 1.700 compañeros y compañeras se han formado en las escuelas nacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante remarcar la formación como un elemento central a la hora de comprender la realidad para poder transformarla y pensar así una patria sin esclavos ni excluidos, con tierra, techo y trabajo, con poder popular y justicia social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&quot;https://mteargentina.org.ar/enocep/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://mteargentina.org.ar/enocep/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;enocep-en-el-refugio-libertad&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/#enocep-en-el-refugio-libertad&quot;&gt;ENOCEP EN EL REFUGIO LIBERTAD&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Su cede está localizada en el corazon del Refugio Libertad, edificio donde funcionaba el Casino de oficiales  del Ex-Grupo de artillería 141.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rF93WBV.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agustina Mayansky es Coordinadora Nacional de la ENOCEP. El proyecto nació en el año 2014, en tiempos acalorados de movilización y avance de los movimientos sociales en todo el país, consolidando marcos de unidad cada vez mayores. “Con la creación de la Central de Trabajadores de la Economía Popular, en el 2011 (hoy UTEP), surgió la necesidad de crear espacios de formación gremial dirigidos a compañeros/as que forman parte del sector de la economía popular”, dice Agustina, principalmente para “fortalecer la lucha por tierra, techo y trabajo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se llama economía popular a los procesos que nacen de la exclusión sistémica, en los que son les excluides quienes tuvieron que inventarse su propio trabajo para sobrevivir, en diferentes rubros: cartoneros, textil, rural, sociocomunitario y de cuidados, construcción, espacios públicos, liberados. La UTEP, en este sentido, es la herramienta gremial que reconoce a este nuevo sujeto trabajador y lucha por el reconocimiento del sector para restituir derechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matías Ruffener es militante en el Encuentro de Organizaciones e integra el equipo de coordinación de la ENOCEP Córdoba, la pata local del proyecto. Desde 2015, impulsaron cinco cohortes de la Diplomatura en Organización Comunitaria y Economía Popular, con la participación de unas 25 personas de todas las organizaciones de la UTEP. Allí se trabajan temáticas referidas a la economía popular y las actividades de las organizaciones y del sindicato, con la pretensión de brindar herramientas para que haya una mayor participación de les trabajadores en todos los espacios sindicales y de las organizaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tener en Córdoba una sede de la Escuela Nacional en el Refugio Libertad, con habitaciones y la infraestructura adecuada, “posibilitará complementar la escuela local, sumando la participación de quienes no pueden cursar en Córdoba capital, como les compañeres de la ruralidad y de otras localidades, y también que vengan y haya intercambio con otras provincias de esta región del país, como La Rioja, Catamarca, San Juan, San Luis”.&lt;br /&gt;
La ENOCEP cuenta actualmente con cinco sedes en el país que comparten una característica esencial: todas funcionan en lugares maravillosos por su riqueza natural, su historia, su valor productivo y simbólico. “Son espacios recuperados por nuestro pueblo. Por ejemplo, la primera sede está en San Martín de los Andes, en Barrio Intercultural, sobre tierras de propiedad comunitaria, producto de la lucha de los Vecinos sin Techo y la comunidad Mapuche Curruinca”. Una segunda sede está en una isla en el delta del Paraná en Tigre, “recuperada para la construcción de una casa comunitaria para trabajar adicciones”, comenta Agustina. Hay otra en Misiones y una cuarta en Tilcara, a los pies del pucará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es extraño que esta sede, entonces, esté emplazada en el Refugio Libertad, en medio de las sierras y a metros del río Los Molinos. “Es un espacio muy importante y simbólico para recuperarlo, transformarlo y garantizar que se habite de otra manera”, explica Matías. “Fue un lugar controlado por el ejército, usado con fines represivos y de terrorismo de Estado, que estuvo siempre cerrado a la vista de la población”. Se trata de recuperar ese recurso, esa infraestructura y ponerla al servicio de todo lo contrario, de procesos populares y de la formación de personas organizadas que multipliquen las propuestas de las organizaciones populares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su vez, las cinco sedes están en territorios y paisajes reservados, generalmente, a un pequeño porcentaje de personas que pueden pagar los costos de visitarlos. Así, la importancia de que trabajadores de la economía popular estudien en estos lugares, disfrutando de la belleza de estas tierras, cobra otro significado. “Todos los cursos y diplomaturas de las sedes nacionales de la ENOCEP incluyen momentos de turismo, visitas a lugares y comunidades locales”, narra Agustina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La riqueza de una formación excede los contenidos teóricos que desarrollamos en una clase”, continúa. “El lugar donde transcurren los cursos, conocer el trabajo de enorme valor social que hacen las organizaciones que recuperaron y compartieron un pedazo tierra para hacer las sedes, el intercambio entre distintos lugares y realidades a lo ancho y largo del país, son elementos que promueven la reflexión y favorecen la creación e intercambio de ideas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué insistir con la formación en medio del colapso en el que vivimos? Matías piensa un momento y responde que a quienes participan de las organizaciones les mueve una profunda solidaridad. “Mucho de lo que hacemos tiene un origen muy desde el cuerpo, de rechazo ante una injusticia o ante la violencia”. La ENOCEP, entonces, es uno de los momentos donde pensar y ponerle un horizonte a ese movimiento corporal. “En este contexto complejo, donde todo está tan estallado, los momentos de reflexión son muy importantes. Hay mucha confusión, desinformación y mucha prisa. Necesitamos, más que nunca, bajar un cambio, sentarnos y pensar qué venimos haciendo, para qué y hacia dónde vamos”, agrega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contexto actual impacta fuertemente sobre les trabajadores de la economía popular. “El crecimiento acelerado del sector por la crisis que generó la pandemia hizo que los espacios de formación y debate se vuelvan muy necesarios, a la vez que las condiciones materiales para poder participar y conectarse se volvieron de más difícil acceso”, reflexiona Agustina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este ejercicio es fundamental para pensar y actualizar nuestros objetivos” -explica- “El derrotero de los movimientos sociales está atravesado por un profundo y necesario debate con todos los sectores sociales para comprender los cambios que se dieron en el mundo del trabajo, producto de la crisis del capitalismo, un mundo que expulsa y excluye a cada vez más seres humanos”. Además, en palabras de Matías, en un momento donde el sindicato está todavía en construcción, estos espacios formativos brindan herramientas a les trabajadores para garantizar la democracia y la participación política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuente:&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://latinta.com.ar/2021/07/escuela-economia-popular/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://latinta.com.ar/2021/07/escuela-economia-popular/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
por Anabella Antonelli&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;cenma&quot;&gt;&lt;a class=&quot;heading-anchor&quot; href=&quot;http://localhost:8080/blog/enocep-cenma/#cenma&quot;&gt;CENMA&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Desde el año 2022 funciona un Centro Educativo de Nivel Medio para Adultos (CENMA), dependiente del CENMA SMATA y con el aporte voluntario de docentes de los pueblos, en el que un número cada vez mayor de estudiantes vuelven al sistema educativo y a las posibilidades que la certificación de estudios les da. Asimismo se proponen espacios de formación en oficios, además de aquellos que hacen a las actividades propias de la organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2zHWeLA.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aca va el video&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1r6AGaRma5xtGITy4BEw4GqNuaRM917SC/view?usp=share_link&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://drive.google.com/file/d/1r6AGaRma5xtGITy4BEw4GqNuaRM917SC/view?usp=share_link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content
    >
  </entry>
</feed>
